% !TEX root= ../hw1.tex

\section{Задача 4}
Посчитайте число графов множество вершин которых совпадает с множеством $\{1,2,\ldots,12\}$ и которые изоморфны графу на рисунке $4.1$.

\begin{figure}[H]
\[\begin{tikzpicture}
\node (p1) at (0,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p2) at (1,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p3) at (1.5,0.809) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p4) at (1,1.608) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p5) at (0,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p6) at (-0.5,0.809) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p7) at (2,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p8) at (3,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p9) at (-1,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p10) at (-2,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p11) at (2,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};
\node (p12) at (-1,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white] {};

\draw (p1) -- (p2) -- (p3) -- (p4) -- (p5) -- (p6) -- (p1);
\draw (p4) -- (p7) -- (p8);
\draw (p5) -- (p9) -- (p10);
\draw (p1) -- (p11);
\draw (p2) -- (p12);
\draw (p2) -- (p5);
\draw (0.5,-1.0) node {\tiny{Рис. 4.1.}};

\end{tikzpicture}\]
\end{figure}

\textbf{Решение:}

Пронумеруем вершины исходного графа:

\begin{figure}[H]
\[\begin{tikzpicture}
      \node (p10) at (-2,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_1$] {};
      \node (p9) at (-1,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_2$] {};
      \node (p5) at (0,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_3$] {};
      \node (p4) at (1,1.608) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_4$] {};
      \node (p7) at (2,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_5$] {};
      \node (p8) at (3,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_6$] {};
      \node (p6) at (-0.5,0.809) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_7$] {};
      \node (p3) at (1.5,0.809) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_8$] {};
      \node (p12) at (-1,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_9$] {};
      \node (p1) at (0,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_{10}$] {};
      \node (p2) at (1,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_{11}$] {};
      \node (p11) at (2,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$V_{12}$] {};

\draw (p1) -- (p2) -- (p3) -- (p4) -- (p5) -- (p6) -- (p1);
\draw (p4) -- (p7) -- (p8);
\draw (p5) -- (p9) -- (p10);
\draw (p1) -- (p11);
\draw (p2) -- (p12);
\draw (p2) -- (p5);
\draw (0.5,-1.0) node {\tiny{Рис. 4.2.}};

\end{tikzpicture}\]
\end{figure}

Опишем алгоритм получения однозначного вектора вершин изоморфного графа и однозначное восстановление графа по вектору вершин.
Таким образом мы докажем, что любой граф, изоморфный данному, эквивалентен некотору вектору его вершин.

\textbf{Граф $\to$ Вектор}

Обозначим за $A1, A2$ вершины степени 4.

Обозначим за $B1, B2, B3, B4$ вершины степени 1.

Посчитаем минимальное расстояние (минимальное количество рёбер) между каждой вершиной $A$ и $B$.
В результате получим два вектора расстояний:
\begin{equation}
\begin{aligned}
      (1,2,3,4)
\\
      (2,2,3,3)
\end{aligned}
\end{equation}

Исходя из нашей нумерации вершин на рисунке $4.2$, вектору $(1,2,3,4)$ однозначно соответствует вершина $V_{11}$,
а вектору $(2,2,3,3)$ - вершина $V_3$.
Положим вершину $V_{11}$ в результирующий вектор.

Воспользуемся вектором расстояний $(1,2,3,4)$ вершины $V_{11}$ до вершин $B$.
Каждому расстоянию однозначно соответствует только одна вершина графа $(1,2,3,4) \to (V_{12},V_9,V_1,V_6)$.
Положим их последовательно в результирующий вектор.

Текущее состояние результирующего вектора:

\begin{equation}
\begin{aligned}
(V_{11},V_{12},V_9,V_1,V_6)
\end{aligned}
\end{equation}

Зная вершины степени 1, заполним последовательно результирующий вектор промежуточными между $V_{12},V_9,V_1,V_6$ и $V_{11}$ вершинами в порядке от вершины $V_{11}$.
При этом выбираем путь минуя отмеченные вершины.

Текущее состояние результирующего вектора:

\begin{equation}
\begin{aligned}
(V_{11},V_{12},V_9,V_1,V_6,V_{10},V_3,V_2,V_8,V_4,V_5)
\end{aligned}
\end{equation}

Осталось единственная вершина $V_7$, которая лежит между отмеченными $V_3$ и $V_{10}$, положим её в конец вектора.

Таким образом мы получили однозначное соответствие графа вектору чисел:

\begin{equation}
\begin{aligned}
(V_{11},V_{12},V_9,V_1,V_6,V_{10},V_3,V_2,V_8,V_4,V_5,V_7)
\end{aligned}
\end{equation}

\textbf{Вектор $\to$ Граф}

Пусть у нас есть вектор вершин $(U_1,U_2,U_3,U_4,U_5,U_6,U_7,U_8,U_9,U_{10},U_{11},U_{12})$.

Возьмём и нарисуем вершину $U_1$.
Далее нариуем следующие рёбра: $(U_1,U_2), (U_1,U_6), (U_6,U_3), (U_1,U_7), (U_7,U_8), (U_8,U_4), (U_1,U_9), (U_9,U_{10}), (U_{10},U_{11}), (U_{11},U_{5})$.
В результате получим следующий граф:
\begin{figure}[H]
\[\begin{tikzpicture}
      \node (p1) at (-2,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_4$] {};
      \node (p2) at (-1,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_8$] {};
      \node (p3) at (0,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_7$] {};
      \node (p4) at (1,1.608) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_{10}$] {};
      \node (p5) at (2,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_{11}$] {};
      \node (p6) at (3,1.618) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_5$] {};
      \node (p7) at (-0.5,0.809) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_{12}$] {};
      \node (p8) at (1.5,0.809) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_9$] {};
      \node (p9) at (-1,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_3$] {};
      \node (p10) at (0,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_6$] {};
      \node (p11) at (1,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_1$] {};
      \node (p12) at (2,0) [scale=0.3,shape=circle,draw=black,fill=white,label=below:$U_2$] {};

\draw (p1) -- (p2) -- (p3) -- (p11);
\draw (p6) -- (p5) -- (p4) -- (p8) -- (p11);
\draw (p9) -- (p10) -- (p11);
\draw (p11) -- (p12);
\draw (0.5,-1.0) node {\tiny{Рис. 4.3.}};

\end{tikzpicture}\]
\end{figure}

Теперь нам осталось дорисовать 3 недостающих ребра $(U_7,U_{10}), (U_6,U_{12}), (U_{12},U_7)$.
В резуальтате получим  граф, изоморфный исходному.

\textbf{Ответ:}

Таким образом мы показали, что существует биекция между вершинами графа и вектором вершин,
а значит количество различных изоморфных графов равно \textbf{$12!$}
